Nach dem bisher beschriebenen Verlauf der Vorverarbeitung bestehen die Dokumente des bearbeiteten Datensatzes aus den Termen, welche nach der Entfernung inhaltlich nicht relevanter Stoppwörter übrig geblieben sind. Jedoch können mehrere verbliebene Terme das Selbe meinen, aber in verschiedenen grammatikalischen Formen vorhanden sein. Das selbe Substantiv kann in verschiedenen Dokumenten in verschiedenen Numeri vorliegen (z.~B. ''goal'' vs. ''goals''), Verben werden möglicherweise in abweichenden Zeitformen verwandt (z.~B. ''learn'' vs. ''learned''). Für einen Menschen ist ersichtlich, dass in einem solchen Fall, wenn ein gleicher Term in unterschiedlichen grammtikalischen Ausprägungen geschrieben steht, ein inhaltlicher Zusammenhang besteht oder sogar, je nach Kontext, die selbe Bedeutung ausdrückt. Clusterverfahren jedoch, die vornehmlich prüfen, welche Terme in welchen Dokumenten vorkommen und darauf basierend Gruppen ähnlicher Dokumente bilden, interpretieren diese verschieden geschriebenen Terme unterschiedlich, wodurch inhaltliche Zusammenhänge zwischen mehreren Dokumenten potenziell verzerrt werden.

Eine Lösung für dieses Problem ist das so genannte Stemming (Stammformreduktion). Stemming bezeichnet das Herunterbrechen jeder einzeln vorkommenden morphologischen Variante eines Terms \citep[S.~806]{jurafsky2009}. Dies geschieht durch das Entfernen von Affixen, also Wortanhängen wie Prä- und Suffixen auf Basis eines Regelwerks. Stemming löst nicht nur das bereits beschriebene Problem, dass ein Term in verschiedenen grammatikalischen Erscheinungsformen auftreten kann, sondern es reduziert auch die Struktur des zu verarbeitenden Datensatzes, da danach jeder Term in einer reduzierten Form vorliegt und nicht in jeder grammatikalischen Ausprägung, welche im Datensatz auftritt, wodurch insgesamt weniger einzigartige Terme zu untersuchen sind \citep[S.~226]{baeza-yates2012}. Dabei ist zu beachten, dass Stemming keineswegs immer die grammatikalisch korrekte Grundform eines Terms erzeugt. Vielmehr werden ähnliche Terme durch das Anwenden von bestimmten Regeln in eine gleiche Endform gebracht, welche durchaus signifikant von der Grundform abweichen kann, dies wird anschaulich anhand des zu verarbeitenden Datensatzes in den folgenden Abschnitten demonstriert. Einen Term in seine grammatikalisch korrekte Grundform umzuwandeln (das so genannte Lemma), wie sie etwa in einem Wörterbuch zu finden ist, wird Lemmatisierung genannt \citep[S.~80f.]{jurafsky2009}, auf diese Art von Verarbeitungsverfahren soll an dieser Stelle aber nicht eingegangen werden. Algorithmen, welche eine Strategie zur Stammformreduktion implementieren, heißen Stemmer. NLTK stellt auch hierfür ein Modul bereit, welches verschiedene Stemmer enthält. Da Prä- umd Suffixe auf grammatikalischen Regeln basieren, welche von Sprache zu Sprache unterschiedlich sind, existieren unterschiedliche Stemmer für unterschiedliche Sprachen \citep{NLTKStemmer}. Für die Englische Sprache stehen drei implementierte Stemmer zur Verfügung: Der Porter, der Snowball, auch Porter2 genannt, und der Lancaster Stemmer. 
%Darüber hinaus gibt es mit dem Regexp Stemmer auch hier wieder die Option, basierend auf regulären Ausdrücken einen eigenen Stemmer zu konfigurieren, welcher eingegebene Wörter reduziert. Jedoch ist das Implementieren eines Stemmers und das Festlegen eines Regelwerks für die Entfernung von Affixen nicht so trivial, wie das Tokenisieren von Dokumenten, weswegen auf bewährte Lösungen für dieses Problem zurückgegriffen werden soll. 
%Im Folgenden werden diese vorgestellt, sowie miteinander verglichen.

\subsection{Porter Stemmer}
        \label{sec:Porterstemmer}
        \input{2_Vorverarbeitung/2_3_1_Porterstemmer.tex}
        
\subsection{Snowball Stemmer}
        \label{sec:Snowballstemmer}
        \input{2_Vorverarbeitung/2_3_2_Snowballstemmer.tex}

\subsection{Lancaster Stemmer}
        \label{sec:Lancasterstemmer}
        \input{2_Vorverarbeitung/2_3_3_Lancasterstemmer.tex}
